[Индекс](./advanced.md)

[[_TOC_]]

# Введение
В данном руководстве рассматривается простейший и надежный способ
организации защищённого доступа к удалённому рабочему столу через
ssh-туннель


# Исходные данные
Представлены обобщённые данные, для примера.

В каждом отдельном случае, данные могут быть иными, в зависимости от
Вашей конкретной конфигурации.

  + target.host
    + представляет собой схематически адрес целевого хоста
    + может быть либо как IP-адрес либо как DNS-имя
    + в рамках данной статьи `target.host` соответствует хосту с
    локальным именем `udesk`, доступному через внешний порт `7424`
    (см. ниже)
  + vmuser
    + имя пользователя удалённого рабочего стола
  + порт 7424
    + в рамках данной статьи, вышеуказанный порт адресован к хосту с
    удаленным рабочим столом
      + это одна из предусмотренных стандартных конфигураций в рамках
        решения `wsysplatform`
    + допустимо использовать любой другой порт, для которого предусмотрен
      соответствующий (графический) удаленный рабочий стол


Дополнительная информация:
+ [Сетевая конфигурация общие положения](../sysadmin/cookbook/net-common.md)


# Быстрый старт

## Подготовка vnc-сессии:

Устанавливаем ssh-соединение с машиной где находится удалённый рабочий
стол, смотрите:

```
ssh -p 7424 vmuser@target.host
```

Далее, необходимо запустить пользовательский vnc-сервер, если он еще не
запущен. В общем виде команда запуска имеет вид:
```
vncserver -geometry 1600x900
```
+ параметр (может быть опущен) `geometry` желаемая ширина и высота по умолчанию Вашего
  клиентского дисплея

После запуска, будет выведен примерно такой текст:
```
New 'udesk:1 (vmuser)' desktop is udesk:1

Starting applications specified in /home/vmuser/.vnc/xstartup
Log file is /home/vmuser/.vnc/udesk:1.log

```
+ обращаем внимание на индекс: `:1` означает порядковый номер сессии (номер может различаться)
  + номер прослушиваемого порта по умолчанию будет соответствовать значению `5901`
  + запоминаем индекс т.к. в случае `:2` или `:N` нужно будет указать
    соответствующий порт: `5902` или `5900 + N` соответственно
  + вы можете запустить несколько сеансов `vncserver`
    + соответственно порядковый номер сессии будет увеличиваться
+ в случае проведения диагностики проверяем log-файл соответствующего сеанса: `less /home/vmuser/.vnc/udesk:1.log`

На этом шаге, подготовка vnc-сессии завершается. Сервер работает в
фоновом режиме локально прослушивая порт `5901` и готов к запросам
клиентов. При необходимости можно завершить текущий ssh-сеанс:
запущенный Вами vnc-сервер будет продолжать работу.

## Открытие ssh-туннеля
В данной конфигурации туннель создаётся посредством проброса локального порта `5901`
удалённого рабочего стола хоста `target.host` на локальный порт Вашей
клиентской машины через дополнительное ssh-соединение следующей
командой:
```
ssh -N -L 5901:localhost:5901 -p 7424 vmuser@target.host
```
+ команда аналогична общей команде установки сеанса за исключением
  добавочных ключей в начале
+ используйте комбинацию клавиш `ctrl+c` для завершения и закрытия туннеля
+ ОПЦИОНАЛЬНО: используйте дополнительный ключ `-f` сразу после `ssh` для запуска данной команды в
  фоне
  + для быстрой идентификации фонового процесса используйте: `pgrep -f 'ssh.*:5901.* 7424'`
  + или для упрощённого завершения фонового процесса: `pkill -HUP -f
    'ssh.*:5901.* 7424'`
+ для удобства, терминал для ssh-туннеля можно [открыть в отдельной вкладке или отдельном окне](./vnc-addition.md#%D0%BE%D1%82%D0%BA%D1%80%D1%8B%D1%82%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D1%8B%D1%85-%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BD-%D0%B8-%D0%B2%D0%BA%D0%BB%D0%B0%D0%B4%D0%BE%D0%BA-%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D0%BE-%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B0)
+ `5901` или `5900 + N` это стандартные назначения vnc-портов, однако, в
  некоторых случаях входные порты на стороне клиента могут быть
  переназначены на любое допустимое значение ( рекомендуемый диапазон
  пользовательских портов: 49152—65535 ), например `59001`:
  + `ssh -N -L 59001:localhost:5901 -p 7424 vmuser@target.host`
    + назначение порта `59001` в данной команде относится только к локальной клиентской
      машине

При необходимости, туннель может быть запущен и поднят на стороне сервера т.е. на
хосте где находится удаленный рабочий стол и стартован vnc-сервер.

## Установка vnc-сеанса с помощью клиента Vinagre
VNC-клиент Vinagre является штатным средством для десктоп-систем на базе Ubuntu Linux.
Для работы `vinagre` необходимо графическое окружение.

Убедимся, что клиент [Vinagre](https://wiki.gnome.org/Apps/Vinagre) установлен:
```
sudo apt-get install vinagre
```

С помощью меню или терминала запускаем ( новая вкладка терминала:
`Ctrl+Shift+t` или новое окно терминала: `Ctrl+Shift+n`):
```
vinagre
```
Экран после старта приложения:
![vinagre startup screenshot](./img/screenshot_20200904_230043.png)

Нажимаем кнопку `Connect` и указываем адрес:
```
127.0.0.1:5901
```
![vinagre connect screenshot](./img/screenshot_20200904_230737.png)

Допускается указывать сокращенные формы (без указания IP-адреса, если
адрес локальный):
+ `:1`
+ `::1`

+ При необходимости, указываем пароль
  + возможно подключение без пароля

![vinagre authentication screenshot](./img/screenshot_20200904_230850.png)

Предостережение:

Не переходите в полноэкранный режим без выяснения
предварительных настроек. Возможно, клавиша `F11` или другая
комбинация позволит выйти из полноэкранного режима, если это не так, рекомендуется настроить
соответствующую горячую клавишу или комбинацию в системных настройках Вашего
рабочего стола где запущен vnc-клиент. Иначе, после переключения в
полноэкранный режим будет невозможно выйти обычными способами.

Получаем загруженный и готовый к работе удалённый рабочий стол:
![vinagre remote desktop screenshot](./img/screenshot_20200904_233429.png)

Удаленный рабочий стол в полноэкранном режиме:
![vinagre remote desktop fullscreen screenshot](./img/screenshot_20200904_233957.png)

# Приложение
+ [VNC: дополнительные разделы](./vnc-addition.md)
